  
 
   
    

FELIKS KONECZNY

|

U

!
PSZYSKOORONE C

WUUA

|
||
|

UU

TT

U)

I)
|

 
   

I

l

  
  
  

VU

|
l

K Oos C O L
JAKO POLITYCZNY
WYCHOWAWCA
0 5 R O D -O W

|

|

TAI

 

l

PA

     
  
 
  

Nakładem
Krchidiecezjalnego Instytutu Akcji Katolickiej

Warszawa

  
  
 

I

ll

 

l

   

 

TEZERET PST SE TA I P ADWĘSJY TEPOS ST JD

 
 

 

KOŚCIEŁ JAT O BOLITYCZNY
WYCHOWAWCA NARODÓW

 

 
 

 

  

BIBLIOTEKA AKCJI KATOLICKIEJ

POD REDAKCJĄ
Ks. Dr. WŁADYSŁAWA LEWANDOWICZA MIC.

   
 
  
  
 
   
 

 

ż

NOWA SERIA
Nr 15

NAKŁADEM
ARCHIDIECEZJALNEGO INSTYTUTU AKCJI KATOLICKIEJ
W WARSZAWIE
Nowogrodzka 49 - Dom Katolicki im. Piusa XI

  

 

 
0 s/
A: 1Y, 06—3/:7;5.

mmm

FELIKS KONECZNY

KOŚCIÓŁ JAKO POLITYCZNY
WYCHOWAWCA NARODÓW

SKŁAD GŁÓWNY:

KATOLICKIE TOW. WYD.»*KRONIKA RODZINNAc
WARSZAWA, PODWALE 4

 

 

 
 

 

 

BIBLIOTEKA NARODOWA
WARSZAWA

ll

30001000530081

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ZA POZWOLENIEM WŁADZY DUCHOWNEJ

 

Zakł. Drukarskie »Znicz« w Pruszkowie, ul. Sobieskiego 12, tel. 23
Kantor w Warszawie, ul. Sienna 3, tel. 241-99

 

 

 

 

 

 
 

 

I. O METODACH.

Rozważając zagadnienia państwa chrześcijańskiego, a zwłaszcza temat: »Kościół jako polityczny wychowawca narodów«, zastosujemy do
tych problemów metodę indukcyjną, jedyną,
która wiedzie do odkryć w naukach historycznych. Jest ona też dziełem historyka zawodowego. Historykiem bowiem był jej twórca, Bacon werulamski (1561—1626), który wychodząc
od historii ogarnął najrozleglejsze rozłogi wie
 

 

 
 

 

  

 

dzy, a którego metoda miała w jego myśli służyć jednakowo naukom humanistycznym i przyrodniczym.

Ale zjawiły się metody inne, a wśród nich
medytacyjna. Nazywam ją tak od Condorceta,
który w r. 1793 oświadczył, że w naukach
humanistycznych »odkrycia stanowią nagrodę
samej medytacji«. Przypomnę też, jak zdaniem
Wrońskiego (1778 — 1853), »wiedza, jako taka,
jest z góry czysto kontemplacyjną lub spekulatywną«, co wychodzi zupełnie na to samo,
co tamta »medytacyjność«.

Należy te sposoby rozumowania odróżnić od
dedukcji naukowej, która musi mieć wpierw
przed sobą jakieś założenie (już przedtem udowodnione), ażeby z niego snuć wnioski. Medytacyjna metoda nie wymaga w ogóle żadnych
uprzednich studiów. Cała szkoła Condorceta
poprzestawała na tym, że coś komuś wydawało
się jakimś, bo tak sobie »wyspekulował«. Sądzono, że człowiek inteligentny (a zwłaszcza
matematyk lub literat) może samą siłą swej
inteligencji rozwiązywać wszelkie zagadnienia
humanistyczne, nie potrzebując wcale studiów
specjalnych »fachowych«. Metoda ta żyje dotychczas, a typowym jej piastunem jest znów
matematyk, Bertrand Russel. Metodę tę trzeba
śledzić i poznawać, żeby wiedzieć czego się
wystrzegać, w jaki sposób nie należy i nie można
rozumować o żadnej a żadnej sprawie z zakresu

 

 

 

  
 

 

humanistyki. Rezultaty pewne otrzymuje się
tylko indukcją.

Pierwszym warunkiem indukcji w tematach
historycznych jest, żeby się zawsze liczyć
z... chronologią.

Pozwolę sobie na małą dygresję, ażeby okazać
na przykładzie, jak dana kwestia może przybrać zgoła inne oblicze, stosownie do tego, czy
się będzie pedantem wobec chronologii, czy
też potraktuje się ją bardziej liberalnie. Wybieram dla przykładu ciekawą sprawę o Macchiavella.

Wiadomo, jak obfitą jest tu literatura, ile
studiów pochłonęło pytanie, czy krytyczny Florentczyk na serio urabiał swego »Księcia< ; jak
to wytłumaczyć i usprawiedliwić *). Ileż komentarzy do tego dzieła, ileż wyłoniło się argumentów, że w polityce nie sposób trzymać się moralności! Uznać trzeba, że piśmiennictwo naukowe,
rozwinięte około »Księcia«, obfituje w dzieła
godne wszelkich pochwał dla wielu a wielu
względów naukowych. Budzi atoli zdziwienie
pewna okoliczność :

Jeżeli »Książę« miał służyć księciu na usprawiedliwienie (rządowi żołniersko-uzurpatorskiemu), jeśli miał tej państwowości dostarczyć
duchowych fundamentów, czemuż książę nie

*) Warto przypomnieć zdanie wielkiego Rankego, że
Macchiavelli uważał Italię za dość silną, żeby jej w celach
leczniczych móc zastrzyknąć truciznę.

 

 

 

 
 

   

 

łożył na wydanie »Księcia«? A gdyby przyłożyć
do sprawy noniusz chronologii, sprawa będzie
jeszcze ciekawsza: Dzieło było napisane w r.
1514, autor trzymał je w ukryciu i wyszło drukiem (w Rzymie) dopiero w ośm lat po jego
zgonie (1527 — 1535). Chronologia świadczyłaby
tedy raczej, że Macchiavelli »sobie pisał, nie
ludziom«, bo drukować nie mógł dla łatwo zrozumiałych okoliczności; a w takim razie nie
będzie żadnej sprzeczności pomiędzy życiem
autora, a chowanym przez niego pod kluczem...
aktem oskarżenia. Ale nastać miały takie czasy,
że książkę jego potraktowano pozytywnie, zamiast negatywnie.

 

 

 
 

II. CZTERY POSTULATY MISYJ
KATOLICKICH.

Żeby tedy nie uchybić pedantyzmowi chronologicznemu, zaczniemy roztrząsania o stosunku Kościoła do życia publicznego od samego
początku; jeżeli nie od samego Adama i Ewy,
to przynajmniej gdzieś blisko nich, jak najbliżej. Wejdźmy z naszym problemem pomiędzy
lud prymitywny i to choćby w zawiązkach protohistorii. Nie trzeba sobie czegoś »wyobrażać<;
wyobraźnią nie udowodni się niczego w tej dzie
 

 

 
 

 

   

 

  

 

dzinie nauk! Nie trzeba się »wyobraźnią cofać« do prawieku naszych przodków, bo ludy
prymitywne, nawet arcyprymitywne, istnieją dotychczas, a misjonarze do nich jeżdżą i przysyłają stamtąd sprawozdania.

Nadspodziewanie okazuje się, że tkwi w Kościele sama geneza państwowości. Samym misjonarstwem swym wytwarza Kościół urządzenia
państwowe czyli państwowość, i rozsiewa zarodki państwa. MNiema wprawdzie w Nowym
Testamencie przepisów, jak urządzać państwo ;
niema w Ewangelii prawa ni prywatnego ni
publicznego, a Kościół nigdy nie wybrał pewnych form dla państw, ażeby się z nimi utożsamić, a inne potępić ; ale Ewangelia osnuwa
wszystko kategorią Dobra, moralnością, etyką
i to wystarcza do wytworzenia wyraźnych drogowskazów we wszystkim, również w dziedzinie państwowej.

Każda misja katolicka niesie z sobą cztery
postulaty: monogamię dożywotnią, dążenie do zniesienia niewolnictwa,
zniesienie msty, wreszcie niezawisłość Kościoła od władz_g państw owej, a to w imię niezawisłości czynnika duchowego od siły fizycznej. Te cztery wymagania
są od początku te same i niezmienne i jednakie
dla wszystkich rodzajów i szczebli cywilizacji,
dla wszystkich krajów i ludów.

 

 

  
 

 

Fundament wychowania do wyższego szczebla życia zbiorowego, kamień węgielny organizacji państwowej mieści się w znoszeniu msty
rodowej. Rodowe wykonywanie msty stanowi
obowiązek moralny, który trzeba od rodów
przejąć i wypełniać go za rody, wyręczając je
przez sądownictwo publiczne i publiczny wymiar kar. Polityczny zwierzchnik, a więc panujący (od kacyka do cesarza) staje się generalnym mścicielem za wszystkie rody, wykonawcą
wszelkiej msty. Takim jest zaczyn sądownictwa
państwowego.

Na najniższych nawet szczeblach, wśród najprymitywniejszych ludów, zaszczepia tedy misjonarz — nawet nieświadomie — państwowość,
boć chcąc znieść mstę, musi przygotować ponadrodową władzę sądową, a. naczelnik ludu
nawróconego staje się nie tylko wodzem wojennym, ale też sędzią. Jest to pierwsza pokojowa
funkcja państwowa.

Nie łatwo to przeprowadzić. Często ołowa
państwa sędzią być nie chce, ażeby nie ukrócać rodowego prawa zwyczajowego. Kiedy biskupi zażądali od Włodzimierza kijowskiego,
żeby zajął się z urzędu sądownictwem kryminalnym, książę sprzeciwił się temu i postępował nadal »według urządzeń ojca i dziadas«.

W Europie zachodniej msta powikłała stosunki społeczne do tego stopnia, iż stałym stanem społeczeństwa stała się »wojna wszystkich

 

 

11

 
 

 

 

 

 

przeciwko wszystkim«. Wieków trzeba było,
żeby »treuga Dei« ograniczała mstę stopniowo;
a w ciągu tych pokoleń panujący zasiadał na
sądach tylko na żądanie strony. Taki, który
udawał się do swego księcia, żeby go wyręczył
w mście i ukarał krzywdziciela, narażał na hańbę
nie tylko siebie, lecz cały swój ród, bo usuwał
się od osobistego spełniania swych obowiązków
i uznawał się być słabym. Długo też wyręczały
się sądownictwem książęcym same tylko niewiasty, gdy im zabrakło męskiego mściciela.
Działała »treuga Deix i robiła swoje, rozszerzana
coraz bardziej, lecz jakżeż powoli i pod jakimże
naciskiem kar kościelnych i nierzadkich klątw!
W Polsce już za pierwszych Piastów wprowadzano za zabójstwo grzywny pieniężne, lecz
krwawe zwady rodów zdarzały się jeszcze w XIV
w. W Niemczech zaś dopiero na samym końcu
XV w. ogłoszono »Landfrieden«, w czym mieścił się zakaz wykonywania msty i przymus
przekazywania krwawych sporów władzy państwowej. Minęło jednak jeszcze nieco czasu, zanim ustawa zdobyła sobie powszechne uznanie.

Wykonywanie msty, dziedziczne w rodach
z pokolenia w pokolenie, wytworzyło i rozgałęziło długi szereg nadużyć i zbrodni; nadużywano bowiem msty i podszywano się chytrze
pod nią, okrywając jej płaszczem liczne przestępstwa — aż do rozbojów włącznie. Ze stanu
wojennego między rodami wytwarzały się walki

 

 

= aaea n

  
ó

 

 

całych okolic, aż wreszcie książę panujący
w imieniu całej ludności swego kraju wypowiadał wojnę księciu ościennemu, stwierdzając
krzywdę i urazę popełnioną względem wszystkich. Wojny rodziły się wprawdzie nie tylko
z samej msty na wielką skalę, ale w znacznej,
a może nawet po większej części taką miewały
genezę i dlatego uważano je za uprawnione.
Zbrodniczość i wojny stały się niejako ubocznym produktem msty. Gdy zaś po kilku już
pokoleniach niktby już nie zdołał osądzić, która
strona pierwsza zawiniła i czy obie strony
utrzymywały się w granicach prawa zwyczajowego, gdy przepadła nawet pamięć pierwotnego
przedmiotu zwady, gdy wreszcie wygasły nawet
rody, które mstę wszczęły, a jednak niebezpieczeństwo życia groziło na każdym kroku, widocznym stawało się coraz bardziej, że ma się
do czynienia już nie z mstą, lecz z jawnym
opryszkostwem. Jak jedno z drugim wikłało
się, widać było na Korsyce jeszcze poza połową XIX_ w.

Wypleniając mstę, staje się Kościół politycznym wychowawcą społeczeństw podwójnie:
obdarzał ludy sądownictwem publicznym i zarazem zwiększał bezpieczeństwo życia i mienia.
Oddając obie te dziedziny w ręce zwierzchności świeckiej, wytwarzał tym samym, a następnie rozszerzał i wzmacniał władzę państwową.

 

 

15

 
 

 

  

 

Powiedziano już dawno o Kościele, że stał
się rodzicem i wychowawcą narodów, i to przyjeło się już powszechnie. Należy to jeszcze rozszerzyć, stwierdzając, że był również twórcą
władzy państwowej, takiej, która by posiadała
moc działania także poza sprawami wojennymi.
Stałość i nieprzerwalność państwowości w państwie *) jest dziełem Kościoła.

Przejdźmy do dalszych postulatów, stawianych przez Kościół zawsze i nieodmiennie każdej nawracanej społeczności. Kwestia monogamii
dożywotniej jest już dostatecznie opracowana
pod względem stosunku Kościoła do życia zbiorowego. Wiadomo powszechnie, że wyłoniło
się z tego poszanowanie kobiety, przyznanie
jej praw, w końcu równouprawnienie moralne
i majątkowe. Monogamia czyni z kobiety czynnik twórczy w życiu zbiorowym, podwaja ilość
pracowników cywilizacyjnych. Mniej jest wiadomym, że monogamia stanowi podstawę własności osobistej, że jedno z drugim łączy się
nierozerwalnie. Bardzo się więc mylą utopiści,
którym się wydaje, że dałby się pogodzić komunizm z katolicyzmem, Nie można przystać
na komunizm, bo wraz przepadłaby monosamia, a po niedługim czasie rodzina w ogóle.

Również decydującym o życiu społeczeństw

 

*) Wyrazy »państwo« i »państwowość« nie są bynajmniej synonimami ; państwowość oznacza urządzenia państwowe.

 

 

 

  
 

 

jest postulat znoszenia niewoli. Niewolnicy bywali w olbrzymiej większości robotnikami iizycznymi, podczas gdy wolni zajmowali się
pracami umysłowymi. Orzeczenie apostoła narodów, św. Pawła: »Kto nie pracuje, niech nie
je« zawiera w sobie moralny przymus pracy,
który staje się w katolicyzmie przykazem etycznym. Kogo nie stać na pracę umysłową, spełni
ten przykaz fizyczną. Skoro zaś fizyczna staje
się czynnością etyczną, tym samym godną jest
szacunku ludzkiego, a zatem nie hańbi taka
praca człowieka wolnego. Tkwi w tym cały
przewrót społeczny, dokonywany stopniowo,
ewolucyjnie, i wreszcie dokonany. Na tym tle
nastąpił ogromny rozwój rękodzieła, a następnie tegó wszystkiego, co zowiemy techniką,
a która wyłoniła się bądź co bądź z rzemiosł.
Klasycznemu światu nie brakło odkryć naukowych, lecz nie powstawały z nich odpowiednie
wynalazki, bo praca fizyczna, pozostając we
wzgardzie, pozostała na zbyt niskich szczeblach.
Zniesienie niewolnictwa, zrównanie w wolności
zajęć fizycznych z umysłowymi, sprawiały, że
praca umysłowa przenosiła się także na rękodzieła i w tym tajemnica, dlaczego starożytność
nie celowała wynalazczością, czemu wynalazki
stanowią jakby przywilej świata chrześcijańskiego.

Przejdźmy do czwartego postulatu katolickiego życia zbiorowego, do kwestji o niezależ
 

 

15

 
 

 

 

 

 

ności Kościoła od władzy świeckiej. Jak wiadomo, ani Kościół wschodni, ani konfesje protestanckie nie uznają tego postulatu. Katolicyzm
ma bowiem swoje własne pojęcia o państwie
i o życiu zbiorowym w ogóle i od tych pojęć
odstąpić nie może. Istnieje katolicka nauka
o państwie. Istnieje ideał : »Civitas Dei«, któremu dał początek św. Augustyn przed lat
półtora tysiącem. Zarzucano w owych czasach
chrześcijanom, że usuwają się od przyjmowania
urzędów w państwie rzymskim, mówiąc dzisiejszym językiem, że bojkotują rzymską państwowość. Bywało tak istotnie często (chociaż nie
zawsze i nie wszędzie), ponieważ państwowość
owa była wówczas tego rodzaju, iż nie zasługiwała na szacunek nawet uczciwych pogan.
W umysłowość chrześcijańską wdziera się zaś
poprzez wszystkie wieki aż po dzień dzisiejszy,
powstały wówczas okrzyk: »Quid sunt regna
remonta justitia, nisi magna latrocinia ?«. Nie
chcieli tedy chrześcijanie służyć i służbą swą
dopomagać owemu latrocinium — lecz obowiązki względem państwa traktowali zawsze pozytywnie i spełniali zawsze bez szemrania. Tym
się jednak wyróżniali od początku, iż znali nie
tylko obowiązki względem państwa, ale też obowiązki państwa względem obywatela. Związek
jednostki z państwem był w etyce katolickiej
od samego początku splotem wzajemnych praw
i wzajemnych obowiązków ; państwo zaś win
 

 

 

  
 

 

nym było podlegać etyce tak samo, jak jednostka. Ilekroć państwowość jakiegoś państwa
nie pozostawała w zgodzie z tym postulatem,
nie mogła cieszyć się poparciem Kościoła. AIbowiem postulat niezawisłości Kościoła od władzy świeckiej stanowi cząstkę tezy ogólniejszej:
o wyższości pierwiastków duchowych ponad
materialne.

Ideał zaś — »De Civitaie Dei« — spełniał się
niemało w ciągu wieków, lecz (jak każdy Ideał)
w miarę spełniania urastał i nabierał nowych
działów, nowych postulatów szczegółowych,
stosownie do tego, jak komplikowało się coraz
bardziej życie zbiorowe. Pomysł państwa Bożego na ziemi, t. j. państwa urządzonego po
Bożemu, nie jest bynajmniej nieziszczalny, lecz
wymaga się od niego coraz więcej. Ledwie
ziści się, czego w danym czasie się wymaga,
a już narosło niemało wymagań nowych! Był
czas, gdy wzdychano, by »ireuga Dei« mogła się
ziścić, a dziś wymagamy bez porównania więcej, i daj Boże, żeby potomni mieli wymagania
jeszcze większe !

 

 

bm
ą

Kościół wychowawca — 2

 
 

 

 

III. ZASADY ŻYCIA PUBLICZNEGO
NARODÓW.

Metody życia zbiorowego kształcą się w katolicyzmie, doskonalą się w miarę, jak zbliżają
się do ideału »Civitatis Dei«, a gdy się od niego
odchylają, obniżają się i psują. W każdym
razie są zmienne. Jak wiadomo, Kościół nie
identyfikuje się z żadną specjalną formą rzą- dów, wymaga tylko od każdej, żeby zachowywała moralność według etyki katolickiej. Ale
pośród wielości najrozmaitszych sposobów rzą
  
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

  

16

  
 

 

—r ==

dzenia istnieją pewne wytyczne zasadnicze,
według których Kościół postępuje w swej
wielkiej misji wychowawcy politycznego.
Głębie etyki katolickiej wywodzą się od poczucia osobistego stosunku do Boga i w tym
właśnie tkwi największa siła moralna katolika.
Bo choćby zrzeszenie dopuszczało się najcięższych przewinień, stosunek jednostki do Boga
pozostaje czystym, skoro tylko nie aprobuje
się zła. Ale też za to każdy z osobna ponosi
osobistą odpowiedzialność za swe myśli, mowy
i uczynki, czego symbolem jest spowiedź osobista, podczas gdy protestantyzm, judaizm
i buddyzm znają spowiedzie tylko gromadne.
Odpowiedzialność gromadna z reguły nie jest
odpowiedzialnością, wystarczającą do ułożenia
stosunku do Boga. Kto na niej chce poprzestać, ten prędzej czy później poderwie same
zasady etyki. Najdobitniej występuje ten stosunek w żydostwie, bo Żyd nie staje w myśli
przed Bogiem, jako jednostka człowiecza, lecz
zawsze jako Żyd. Wobec Jehowy jest się albo
Żydem, albo nie Żydem: o stosunku do Boga
decyduje według żydowskiego przekonania
przede wszystkim przynależność do pewnego
zrzeszenia, czy też do tej reszty ludzkości,
która znajduje się poza tym zrzeszeniem. To
jednak jeszcze nie wszystko, bo wszyscy ludzie
należą do jakichś zrzeszeń, katolicy również;
lecz chociaż w zrzeszeniu działa się nieraz

 

 

19

 
 

 

  

 

gromadnie, katolik jest w swym sumieniu odpowiedzialnym nawet za czyn gromadny każdy
osobiście, jakby każdy z osobna czynu tego
dokonywał w całości. Stosunek bowiem między zrzeszeniem a członkiem zrzeszenia może
być dwojaki, i zrzeszenia są pod tym względem również dwojakie; jedne tłumią osobowość i wyrabiają gromadność, inne zaś nie
tylko nie przeszkadzają osobowości, lecz nawet
pielęgnują ją. Takie przeciwieństwo gromadności zowiemy personalizmem. Gdy zrzeszają się osoby przejęte tą cechą ducha, powstają
zjednoczenia personalizmów; zrzeszenia najtrwalsze, najmocniejsze i sięgające najwyższych
szczebli cywilizacyjnych.

Cała filozofia religijna katolicyzmu i cała
cywilizacja łacińska oparte są na personalizmie.
Wyraźnie Kościół naucza, jako każda dusza
ludzka tworzy odrębną całość i jest obdarzona
wolną wolą. Jednostki, zrzeszając się do życia publicznego, natenczas tylko robią to prawdziwie, jeżeli działalność ta jest dobrowolną.
Wtedy bowiem tylko formy tego życia stanowią prawdziwy wyraz woli danego zrzeszenia.
A skoro zrzeszenie ma być tak urządzone,
ażeby nie hamowało personalizmu, a zatem
nie może opierać się na jednostajności, lecz
musi posiąść trudną sztukę, żeby utrzymywać
jedność przy rozmaitości. Tym się różni państwowość katolicka od wszelkiej innej, a zwła
 

 

 

  
er
sreo=a=n="="="

szcza od bizantyńskiej. W cywilizacji bizantyńskiej nie rozumie się jedności inaczej, jak
w zupełnej jednostajności. To zaś sprzeczne
jest z naturą ludzką tak dalece, iż da się przeprowadzić tylko przymusem, niekiedy tylko
terrorem. Jednostajność jest sztuczna; naturalną jest rozmaitość. Wszystko, co jest naturalnym, wyrasta samo z siebie, jest organiczne
i przechodzi w coraz nowe organizmy, których
spójnią dobrowolność, do których przystaje
się z przekonania. W rozmaitości życia publicznego każdy służy mu takimi środkami, jakie
odpowiadają jego osobowości i wybiera taki
sposób współdziałania, jaki zezwala mu rozwinąć maximum sił, maximum zdatności i sprawności. Tak powstają zamiłowania i powołania
i miłość pracy około wspólnego dobra; tak
wytwarza się zapał, gotowość do poświęceń,
wiara w sprawę i wiara w samego siebie, że
wysiłki nie będą próżne i że ziarno trafi w końcu
na właściwą glebę. To wszystko dostarcza radości życia, które staje się twórczym, a co
możebnym jest tylko w życiu publicznym organicznym.

Tylko organizm bywa twórczym ; tej właściwości brak przeciwieństwu organizmu—mechanizmowi.

Życie publiczne musi być organiczne lub
mechaniczne. W przeciwieństwie do samorodztwa organizmu, mechanizm musi być

21

 
 

 

  

 

sztucznie obmyślony. Spotykamy się tu z dwiema metodami myślenia, o których była mowa
na początku: z indukcją i medytacyjnością,
a których następstwami w życiu zbiorowym
są aposterioryzm i aprioryzm. »Mechanikom«
życia publicznego wystarczy coś, co sobie wymedytują i uznają za pewnik, ażeby z tego
wysnuwać potem wnioski do wszystkich działów życia, tym niebezpieczniejsze, im konsekwentniejsze. Np. wszystkie wnioski z materialistycznego pojmowania historii z socjalizmem
na czele, zmierzającym do tego, by cały świat
zamienić w mechanizm.

Mechanizm żadną miarą nie da się pogodzić
z personalizmem. Przy układaniu mechanizmów
obmyśla się też zawczasu środki tępienia wszelkiego personalizmu. Cokolwiek sprzeciwia się
apriorycznemu układowi stosunków, musi być
w mechanizmie zgnębione w imię jednostajności.

Idzie się więc od personalizmu przez aposterioryczność do organizmu, od gromadności
przez aprioryczność do mechanizmu. Organizm
a mechanizm powstają z innych metod i odmienne też są warunki ich powodzenia. Im
bardziej rozwinięty organizm, tym bardziej
komplikuje się pośród swoich rozmaitości, gdy
tymczasem jednostajny mechanizm dąży do
jak największych uproszczeń. Ciekawego zaś
zaiste doświadczenia dostarcza nam historia

 

 

 

  
 

 

powszechna. Oto wszystkie rewolucje myślały
apriorycznie, a działały mechanicznie. Dokonują się też rewolucje przez zanik personalizmu
w gromadności, a gromadność nie zdoła utrzymać nawet powierzchownego, zewnętrznego
ładu inaczej, jak mechanicznie. Zmierza przeto
z całych sił do uproszczeń we wszystkim,
a występuje zaciekle przeciw rozmaitości rozmaitych równoległych objawów życia publicznego.

Co więcej, inna jest- etyka organizmów,
a inna mechanizmów. Cóż mówić o moralności, gdzie zasługą jest gnębić i łamać, terroryzować i odbierać godność osobistą, nierozdzielną od wolności przekonań? Bo też godność osobista rodzi się tylko z personalizmu.

Ze wszystkiego tego wynika, że pomiędzy
organizmem. a mechanizmem zachodzi proste
a bezwzględne: albo — albo. Łączyć ich nie
można: nię dadzą się stosować równocześnie
w tej samej materii. Jeżeli zaś w jakimś zrzeszeniu, np. w państwie, w pewnym dziale państwowości obowiązuje mechanizm (np. w wojsku), dział taki odgradza się zazwyczaj z wielką
stanowczością od innych, traktując go z całą
wyłącznością.

Państwo, jako takie, musi także być albo organizmem albo mechanizmem.  Zależy to od
cywilizacji. Np. w turańskiej jest ono mechanizmem, a gdzieby przetwarzało się w organizm,

 

 

23

 
 

 

    

tam runęłaby cywilizacja turańska. W cywilizacji łacińskiej państwo może być tylko organizmem.

Łączy się to z pewną szczególną tej cywilizacji właściwością. W każdej innej może się
wytwarzać siła polityczna niezależnie od stanu
społeczeństwa. Mongołowie wytworzyli olbrzymie i potężne państwo uniwersalne, chociaż sił
społecznych u nich nawet dostrzec trudno ; podobnie Turcja; w bizantyńskim cesarstwie społeczeństwo ledwie było tolerowane przez państwo, a jednak państwo to posiadało okresy
siły. Wszędzie tam rodziła się siła polityczna
poza społeczeństwem, powstając samodzielnie,
działając samoistnie. Lecz nie zdarzyło się ani
razu w historii cywilizacji łacińskiej, żeby państwo było silne, choć społeczeństwo słabe. Tu
siła polityczna rodzi się z sił społecznych. O cywilizacji łacińskiej możnaby raczej powiedzieć,
że w niej o siłę polityczną — o potęgę państwową — nie trzeba zabiegać wprost i bezpośrednio, lecz całą staranność życia publicznego obrócić na krzewienie sił społecznych. Te bowiem
nadzwyczaj łatwo i w razie potrzeby automatycznie zmieniają się w siłę polityczną, gdy
tymczasem największa nawet polityczna siła
społecznych w sobie nie mieści. W cywilizacji
łacińskiej państwo musi być oparte na społeczeństwie, bo inaczej pozostanie słabym, i tym
słabszym, im bardziej chciałoby górować nad

 

| sEEE nnn
z

 

24

 

  
 

 

społeczeństwem. Z silnego społeczeństwa wyłania się silne państwo samo przez się. W naszej cywilizacji niema obawy o to, iżby siła
społeczna mogła nie wydać siły politycznej;
lecz na nic wszelkie zachody o potęgę państwa,
gdzie społeczeństwo osłabione. Albowiem państwo w cywilizacji łacińskiej jest organizmem,
wytwarza się więc w sposób naturalny ze społecznego podłoża. Wszelkie próby, żeby państwo wyemancypować niejako od społeczeństwa,
dezorganizują tylko społeczeństwo, mącą i obniżają stan cywilizacyjny.

Państwo, wychylające się ze wspólnoty cywilizacyjnej ze społeczeństwem, należącym do
cywilizacji łacińskiej, musi się stawać coraz
bardziej mechanizmem i przystąpi do walki
z personalizmem. A zatem nastałby roziam pomiędzy państwem a społeczeństwem, co stanowiłoby klęskę najcięższą dla obu.

Przyczyna istotna (owa przyczyna przyczyn)
takiego związku tych spraw w naszej cywilizacji jest bardzo prosta. Nie można robić jednej
i tej samej rzeczy równocześnie dwiema metodami: prawo to sięga od robót najgrubszych
i najłatwiejszych aż do wyżyn twórczości państwowej. W ten błąd popadłoby się jednak,
gdyby się chciało osadzić państwo mechanizmowe na podłożu organicznym, gdzie społeczeństwo (naród) wytworzyło się i rozkwitać
ma nadal z jednoczenia się rozmaitych orga
 

25

 
 

 

  

 

nizmów społecznych. Nie da się wytworzyć
zrzeszenia, które by było równocześnie organizmem i mechanizmem, bo mieszanina tego z tamtym posiada własności trujące ; stanowi truciznę
i dla państwa i dla społeczeństwa. Gdyby zapanowało gdzieś powszechne pomieszanie metod organicznych a mechanicznych, gdyby udzielało się stopniowo wszystkim dziedzinom życia
zbiorowego, wyniknęłyby z tego następstwa absurdalne a straszne. Wspólna cywilizacja stanowi bowiem więź zrzeszeń: naruszanie przeto
zwartości cywilizacyjnej jest robotą destruktywną, jest druzgotaniem -więzi i narodowej i państwowej. Jest to gonitwa za zerem. Dodajmy,
że mechanizm nie wytworzy moralności, oświaty, ni dobrobytu.

Jeżeli więc chcemy się utrzymać przy cywilizacji łacińskiej, musimy trzymać się personalizmu, zasady rozmaitości, aposterioryzmu i organizmu z zasadą supremacji sił duchowych.

Tak jest i tak pozostać winno we wszystkich
społeczeństwach, które »wychowywał Kościół«,
ten Kościół, którego dziełem jest cywilizacja
łacińska.

Do cech państwowości łacińskiej należy odrębne prawo państwowe, odrębność prawa publicznego w ogóle. Co innego prawo prywatne,
co innego publiczne. Ten dualizm prawny należy do węgłów naszej cywilizacji, a zatem

 

 

 

  
 

 

stanowi też kamień węgielny naszych pojęć
politycznych.

Przeciwieństwem naszych pojęć w tej dziedzinie jest monizm prawny, znający jedno tylko
prawo, albo samo prywatne, albo samo publiczne. Monizm taki pochodzi z cywilizacji turańskiej. Tam władca jest właścicielem całego
państwa i całej jego ludności, Te przejawy
prawnicze, które my zwiemy prawem publicznym, wywodzą się tam ze zamplifikowanej własności prywatnej głowy państwa, skutkiem czego
nastąpiło tam pochłonięcie prawa publicznego
przez prywatne. Słowem, w turańskiej cywilizacji prywatne prawo władcy wobec ludności
staje się prawem publicznym, które nie jest
niczym odrębnym 'od prywatnego, lecz tylko
rozbudową prywatnego dla interesów władcy.

Obecnie powstaje w Europie monizm prawniczy metodą całkiem odmienną. Zmierza się
do zniszczenia prawa prywatnego przez publiczne, mianowicie przez prawo państwowe, bezetyczne, a w imię omnipotencji państwa. Apriorycznie określa się, jaką ma być państwowość
i gnębi się personalizm w imię gromadności,
byle zmusić do poddania się koncepcjom powziętym z góry, sztucznym, którym sama tylko
przemoc udziela życia.

Wpada się obecnie w monizm prawniczy,
polegający na wyłączności prawa publicznego.
A rozstrzygać o tym, co jest prawne, będzie

 

 

27

 
 

 

  

 

pięść. Gdy zaś omnipotencja państwa obejmie
władzę nad wszelkimi sprawami dotychczasowego prawa prywatnego, będzie musiało wszystko być pozostawione do swobodnego uznania
władcy (i jego biurokracji), któremu nadane
będzie prawo dowolnego dysponowania wszystkim i wszystkimi. Wyjdzie się więc w końcu
najzupełniej na turańszczyznę, choć się zaczęło
z przeciwnej strony.

Etyka cywilizacji łacińskiej nie może się pogodzić z linią rozwojową wszechwładzy państwa, a więc ani z etatyzmem, ani z biurokratyzmem, ni z elephantiasis ustawodawczą, ni
też z ex lex podczas pokoju. Nasza etyka musi
zmierzać do państwa opartego na społeczeństwie, a więc ku samorządowi. Wszelki zaś
krok, który by odsuwał państwo od omnipotencji, będzie zarazem krokiem postępu dla etyki,
oświaty i dobrobytu.

Fundamentalnym zaś wszystkiego warunkiem
jest pielęgnowanie personalizmu. Toteż w życiu
publicznym musi być szanowana jednostka.

Nasz Ks. Prymas gnieźnieński woła donośnym
głosem na całą Polskę, jako »jednostka ludzka
istniała wpierw, niż państwo i posiada swe
przyrodzone prawa<... a zatem »nie można
pogodzić z prawem przyrodzonym pewnych
współczesnych dążeń do zupełnego podporządkowania obywateli celom państwowym, do wyznaczania obywatelom jakiejś służebnej roli i do

 

 

 

  
 

 

rozciągania zwierzchniciwa państwowego na
wszystkie dziedziny życia. Regulowanie każdeso
ruchu obywateli, wiłaczanie w przepisy państwowe każdego ich czynu, mechanizowanie
obywateli w jakiejś globalnej i bezimiennej masie sprzeczne jest z godnością człowieka i z interesem państwa, bo zabija w obywatelach zdrowe poczucie państwowe... Państwo nie jest
antytezą jednostki, lecz uzupełnieniem jej prywatnego bytu<*).

A zatem nie należy pogrążać prawa prywatnego w publicznym ; monizm prawny nie mieści
się w katolicyzmie.

Wymaga natomiast katolicyzm monizmu w innej dziedzinie. Wbrew rozpowszechnionemu
mniemaniu, jakoby istniały dwie etyki, odrębna
dla życia prywatnego a odrębna dla publicznego, stoi Kościół na stanowisku monizmu
etycznego. Ta sama musi być moralność
w życiu prywatnym i w publicznym, nie wyłączając ani nawet polityki. My, katolicy, chcemy etyki totalnej.

e * *

*) Ks. Prymas August Kardynał Hlond: »O chrześcijańskie zasady życia państwowego«. 1934.

 

 

29

 
 

 

 

IV. UNIWERSALIZM A IDEA NARODOWA.

Skoro mowa o wychowaniu politycznym
i o państwie, niesposób pominąć kwestii państwa uniwersalnego.

Ideał uniwersalizmu politycznego będzie zawsze przyświecać filozofom katolickim, lecz niema polegać na zaborach, na wspólności jarzma.
Ideologia takiego państwa uniwersalnego jest
orientalna, azjatycka: Babilon, Asyria, Partowie, Persowie, a potem Aleksander Wielki,

   
  
 
 
 
 
 
 
 

 

 

  

30

  
 

 

i wreszcie Rzym schodzili również na szlaki
orientalne. W wiekach średnich wypłynął uniwersalizm turański, gdy państwo dżingishanów sięgało od pogranicza polsko-ruskiego aż po Koreę.

Nie na zaborze, nie na niewoli polega uniwersalizm polityczny katolicki, gdyż i na tym
polu trzyma się zasady, że do jedności droga
w uznawaniu rozmaitości. Zresztą praktycznie
raz tylko w historii powszechnej Kościół sam
bezpośrednio przyłożył ręki do tworzenia państwa uniwersalnego, mianowicie gdy papież
Leon III ustanowił cesarstwo zachodnie (rzymskie Karola W.) przeciwko bizatyńskiemu. Nie
miało to wcale być państwo jedno, rozszerzające zabory na inne, lecz zjednoczenie pod
przewodnictwem cesarza państw zachowujących swą niepodległość ku wspólnym celom,
ażeby siły państwowe używane były do wprowadzania zasad religijnych w życie publiczne
i ażeby nie były marnowane na wojny pomiędzy państwami chrześcijańskimi.

Ideał na nasze nawet czasy może jeszcze za
wysoki, jakżeż miał się spełnić wówczas?
Wspomnijmy, że jeszcze ani jeden kraj Zachodu
nie był zjednoczony państwowo. Wszędzie
pełno było wojen i wojenek pomiędzy lokalnymi dynastami. Wszystkie umysły wyższe musiały być zaprzątnięte przede wszystkim myślą,
jak usunąć ten stan rzeczy. W tym chaosie
nasuwała się sama z siebie idea dynastyczna,

 

 

 
 

 

jako droga do tworzenia państw rozleglejszych,
obejmujących całe kraje. Która dynastia okaże
się silniejsza i obali szereg słabszych, przyczyni
się tym samym do zbliżenia uniwersalizmu.

Następne cesarstwo, »rzymskie narodu niemieckiego« (nie mające nic wspólnego z tradycją Karola W.) powstało przeciwko papiestwu, jako zdwojenie bizantyńskiego ; powstało
podczas jawnej walki z Kościołem i później
większą część jego dziejów wypełnia »walka
cesarstwa z papiestwem<«. A jednak uczeni
katoliccy, a więc katoliccy kapłani stawali nieraz na rozstajach. Nie wszyscy orientowali
się co do istoty cesarstwa niemieckiego ;
oświadczali się za nim jedni dlatego, bo wmówili w siebie, że to wznowienie idei Karola W.,
drudzy zaś wprost dlatego tylko, że król niemiecki, zostając cesarzem, rozporządzał największą siłą, przez długi czas jedyną, która by
mogła złączyć pod jednym berłem Niemcy
z Włochami. Im dynastia jakaś bardziej zaborcza, tym sympatyczniejszą bywała tym marzycielom politycznym uniwersalizmu, lecz pod
jednym warunkiem: żeby wyprawom zaborczym towarzyszyło szczęście.

I oto na tle ideologii uniwersalistycznej zjawia się podrzutek: kult silniejszej dynastii,
z czego wyłania się niebawem kult siły w ogóle. Czciciele siły pasożytują na szlakach
uniwersalizmu.

 

 

32

 
 

 

Toteż przez ideę dynastyczną został w końcu
doprowadzony do absurdu ideał uniwersalizmu
politycznego i stał się niewykonalnym na długie pokolenia.

Dla przykładu sięgnijmy do historii skrajnego Zachodu, pomiędzy Anglią a Francją. Przez
lat 114 toczyła się wojna pomiędzy tymi krajami. O co? Jest to wojna czysto dynastyczna.
Obowiązujące we Francji prawo usuwało kobiety od tronu, ale pomimo to w r. 1328 król
angielski. wystąpił z uroszczeniem, że tron francuski należy mu się po kądzieli. Miejmyż na uwadze, że według ówczesnych pojęć legitymizmu
dynastycznego, panujący miał prawo nawet handlować swoim krajem, sprzedać go lub zamienić, czego przykładów całe tuziny. Ludności
z reguły nie pytano o wolę, a narody jakby nie
istniały, bo idei narodowej jeszcze nie było.

Idea narodowa najwcześniej wykształciła się
w Polsce. Kiełkowała na dworze kaliskim już
w drugiej;j połowie XIH_ w. a Przemysław
i Władysław Niezłomny stali się jej wykonawcami. Kiedy Kazimierz Wielki zmuszony był
fatalnymi okolicznościami uznać następstwo
Ludwika węgierskiego, przedstawił ten układ
dynastyczny do zatwierdzenia Stanom polskim.
Władysław Jagiełło został królem, bo go społeczeństwo polskie samo na tron powołało.
Działalność polityczna społeczeństwa w imię
idei narodowej zaczęła się u nas wcześnie.

 

 

Kościół wychowawca — 3 33

 
 

 

A tymczasem we Francji i Anglii nie dzielono się jeszcze na obozy francuski i angielski.
Najpotężniejszy z książąt francuskich, burgundzki, walczył po stronie angielskiej i miasto
Paryż oddało się angielskim dynastom. Wielu
francuskich dostojników Kościoła opowiadało
się przeciw Karolowi VII. Ogół inteligencji
obu krajów, ogół współczesnych teologów nie
zadawał sobie całkiem pytania: Anglia czy
Francja, w sensie narodowym. Tego się nie
odczuwało. Widziano tylko wojnę dwóch dynastii o tron francuski i oddawano się badaniom, która z nich ma większe prawo do tego
tronu. Badano genealogie, układy, dokumenty,
kroniki, prawo angielskie i francuskie — ale
nikomu nie przyśniło się, że możnaby sprawę
osądzać według zasady, że dla Anglików jest
Anglia, a Francja dla Francuzów. Nie wpadł
nikt na pomysł, że mogłoby istnieć kryterium
narodowe.

To wygłosiła pierwsza dopiero św. Joanna
d'Arc Ona wołała, że należy walczyć nie za
dynastię, lecz za Francję i że w imię Francji
trzeba stanąć przy tym królu, który może stać
się francuskim królem narodowym. Ź tego też
hasła powstała cała tragedia Dziewicy Orleańskiej. Wnosiła do życia publicznego na Zachodzie hasło nowe, obce uczonym teologom
i prawnikom, a nawet nienawistne. Bronić
Karola VII bez względu na to, czy przy nim

 

 

 

34
WN, RAN SN

 

 

słuszność prawna prawa dynastycznego, nie
brać zgoła pod uwagę względów prawniczych?
Czyż tak można, czyż tak słusznie, a zatem
czy to zgodne z religijnym punktem widzenia,
z moralnością publiczną? A więc to herezja?
Nie rozumiano nowego ideału, wnoszonego
przez Dziewicę Orleańską.

Kościół, ogłosiwszy ją świętą, uświęcił zarazem jej hasło : pojęcie narodu i państwa narodowego.

Idea narodowa skupiała się także nieraz około pewnej dynastii, lecz pod warunkiem, że
dynastia ta narodowi będzie służyć, a nie odwrotnie. Tym samym przeciwstawiała się taka
dynastia narodowa wszelkim innym dynastiom
na danym obszarze, a umowy handlowe o ten
kraj były wykluczone. Miał być koniec politykom dynastycznym. MNastała tedy walka pomiędzy ideą narodową a dynastyczną.

Równocześnie z akcją św. Joanny d'Arc toczy
się w Polsce i na Litwie wojna z »całą nacją
niemieckąc«, t.j. z pojęciami prawa międzynarodowego dynastycznego, opartego na systemie
cesarstwa niemieckiego. Ciężką tę walkę, rozpoczętą w r. 1410, zakończono w cztery lata po podpaleniu stosu w Rouen — walnym zwycięstwem
pod Wilkomierzem (1431 — 1435), które współcześni zestawiali ze zwycięstwem grunwaldzkim.

Ale walka dwóch tych idei trwała dalej w całej Europie, prowadzona ze zmiennym szczęś
 

 

35

 
 

 

 

ciem, aż wreszcie idea dynastyczna odniosła
zwycięstwo i zawładnęła na nowo losami
Europy — co skrupiło się na Polsce (rozbiory
dokonane przez ościenne wielkie państwa dynastyczne) i na Włoszech (rozbicie na rzecz
drobnych dynastów obcokrajowych). Zjednoczenie Włoch stanowiło początek triumfu idei
narodowej, a wznowienie niepodległej Polski
jest triumfu tego ukoronowaniem.

 

 

 
 

V. OBECNOŚĆ KOŚCIOŁA W HISTORII
(OKREŚLONA W DWÓCH ZDANIACH).

Przejdźmy do spraw polskich. Ale przede
wszystkim trzeba zdawać sobie sprawę z tego,
że nie może być dla jednego narodu jakichś
specjalnych praw dziejowych, może zachodzić
tylko specjalne wykonywanie i sprawdzanie
praw powszechnych. Chcąc widzieć jasno, jakim
było polityczne wychowywanie narodu naszego
przez Kościół, musimy mieć wciąż na uwadze,
jakie są powszechno -dziejowe cechy działal
 

 

IĆ

 
 

 

ności Kościoła w tej dziedzinie. Zrekapitulujmy
więc najpierw to, cośmy dotychczas roztrząsali.
Da się to streścić w dwóch zdaniach:

1) Kościół urządza życie publiczne narodów, pielęgnując personalizm, aposterioryzm,jedność w rozmaitości narodowoeść dwualizm
prawny, a monizm etyczny;

2) Kościół wymaga, by życie zbiorowe oparte było na monogamii,
na szacunku pracy fizycznej, by
zaś nie było w nim niewolnictwa
ni msty rodowej, tudzież by Kościół był niezależnym od władzy
świeckiej.

W tych dwóch zdaniach zawarta jest obecność Kościoła w historii powszechnej — a zatem
także w historii polskiej.

 

 

 

36
 

 

VI. STOSOWANIE ZASAD KOŚCIOŁA
W DZIEJACH POLSKI.

Zdaje się, że na ziemiach polskich monogamii zaprowadzać nie było trzeba, że Kościół
już ją tu zastał. Pewnym zaś jest, jako najstarsi
nasi rodowcy własnymi rękoma uprawiali gospodarstwo, a zatem nie trzeba też było wzbudzać dopiero szacunku dla pracy fizycznej. Niewolnika zaś w Polsce kupowano rzadko (od
Żydów), lecz go nie sprzedawano ; raz kupiony
stawał się domownikiem. Pod koniec XII w.
już nie słychać o niewolnikach.

 

 

39

 
 

 

  

 

Wiele natomiast trudu wymagało wprowadzenie czynnika personalizmu w ustrój społeczny:
Gromadność organizacji rodowej z jej swoistym
trójprawem, tj. z rodowym prawem familijnym,
majątkowym i spadkowym, ustępowała zwolna
i nader ciężko przed emancypacją rodziny, z czym
łączyła się własność osobista, a więc czynnik
personalistyczny. W łączności z tym propaguje
Kościół prawo testamentu, ten najdotkliwszy
wyłom w rodowym prawie majątkowym i spadkowym. Przejście od ustroju rodowego do rodzinnego nie obywa się nigdzie bez walki
i ofiar. Przejawami tego są u nas spór Bolesława Śmiałego ze św. Stanisławem biskupem, a potem wstecznicze a uparte próby
Mieszka Starego. Cały zaś przebieg tych walk
lączył się zarazem z kwestią niezawisłości
Kościoła od władzy świeckiej, co w zasadzie
rozstrzygnięto na rzecz Kościoła na pierwszym
Synodzie łęczyckim.

Wobec zagadnień ustroju państwowego pragnie Kościół od początku, żeby państwowość
polska opartą była na społeczeństwie: przeciwny mechanizmowi samowoli książęcej, opartej o przymus siły fizycznej, staje Kościół
po stronie samorządu organizmów społecznych.
Kierunek ten przyjął się w Polsce tak dalece,
iż następnie rozumiano przez »wolność« nie co
innego, jak samorząd; ten zaś Niesie Z sobą
decentralizację.

 

 

 

  
 

 

Uwzględnienie wszelkiej rozmaitości w polskich krainach nie miało oczywiście przeszkadzać jedności państwa.

Tej bronił Kościół energicznie. Sami papieże
stanęli w obronie praw zwierzchniczych Władysława II; niestety biskupi polscy nie posłuchali wówczas (tym jedynym razem) wskazówek z Rzymu i dopomogli porobić z dzielnic
państewka samoistne. Ale później następcy
ich sami stanęli na czele prądu zjednoczeniowego. Przywrócenie królestwa zawdzięczamy
papieżowi Bonifacemu VIII i następnie prymasowi gnieźnieńskiemu, arcybiskupowi Śwince.
Nie obce też były wpływy duchowieństwa przy
kształtowaniu idei narodowej od Bolesława
Pobożnego kaliskiego aż do Przemysława i Władysława Niezłomnego (Łokietka).

W walkach z zakonem krzyżackim Kościół
objął kierownictwo umysłów polskich i Kościół
sam demaskował »chytrych nieprzyjaciół Chrystusa«. Zbijane też były przez Kościół wszelkie dynastyczne uroszczenia do Polski ościennych dynastii. Wziął Kościół w swą opiekę
Władysława Jagiełłę, popierał dynastię Jagiellońską i przyczyniał się niemało do wytworzenia tego, co zowiemy ideą Jagiellońską.
Nową formą kierunku uniwersalistycznego były
unie, a formuła »wolni z wolnymi, równi
z równymi« wyrażała katolickie pojmowanie
uniwersalizmu najlepiej. Zawsze też Kościół

41

 
 

 

  

  

polski strzegł autonomii litewskiej i pruskiej.
Czyż »unia< nie była politycznym rozszerzeniem
samorządu aż w stosunki międzypaństwowe ?
Nigdy państwo centralistyczne nie byłoby się
zdobyło na ideę polityczną tego rodzaju ! Lgnęeli
ościenni do Polski, pragnęli z nią związków prawnopolitycznych, ponieważ pociągała ich polska
państwowość, t. j. decentralizacja samorządowa.

Bronił oczywiście Kościół samorządu własnego, co przytrafiło się jeszcze raz za Kazimierza
Jagiellończyka ; poza tym rządy polskie uznawały zawsze niezawisłość Kościoła. Ale bo
też Kościół stanowił jeden z filarów państwa;
a czyż lektura Długosza, Skargi, Starowolskiego,
Konarskiego nie stanowi dotychczas doskonałej szkoły patriotyzmu polskiego ? Sprzągł polskość z katolicyzmem Skarga, gdy wielkim
głosem stwierdził, jako Polska jest »postanowienia Bożego«.

W dziejach naszych są tedy pewne pasma
z wieczystej osnowy »de Civitate Dei«. Wydobywajmy je na światło i starajmy się, by tych
czynników nie zabrakło w powołanej na nowo
do życia Najjaśniejszej Rzeczypospolitej, której
państwowość, oby jak najrychlej opierała się
na etyce katolickiej. Należy przyjąć za Mickiewiczem i Krasińskim, że misja dziejowa Polski
polega na tym, by wprowadzić chrześcijańskiego
ducha do polityki.

*

 

 

 

 
 

 

I.

II

1I.

IV.

VL

ŚSPIS RZECZY

O METODACH. Indukcyjna a metadycyjna.
Świadomość chronologii so U

CZTERY POSTULATY MISYJ KATOLICKICH.
Geneza państwowości od sądownictwa. Monogamia podstawą własności osobistej. Wynalazczość. O supremacje pierwiastków duchowych.

ZASADY ŻYCIA PUBLICZNEGO NARODÓW.
Personalizm, aposterioryzm, organizm, dualizm
prawa, gromadność, aprioryzm, mechanizm, monizm prawny. Wytwarzanie siły politycznej.
Mechanizm nie wytwarza moralności, oświaty
ni dobrobytu

UNIWERSALIZM A IDEA NARODOWA. Kult
silniejszej dynastii. Dwór Kaliski w XIII wieku.
Stos Dziewicy Orleańskiej i bitwa pod Wiłkomierzem .
OBECNOŚĆ KOŚCIOŁA: W HISTORII OKREŚLONA W DWÓCH ZDANIACH .

STOSOWANIE ZASAD KOŚCIOŁA W DZIEJACH POLSKI. Emancypancja rodziny. Św. Stanisław. Jedność państwa przy samorządzie
i decentralizacji. Najlepsza formuła katolickiego
uniwersalizmu. Misja dziejowa Polski

Str.

30

S

39

 

 

43

 
 
 

 

 

o

A
WARSZAWA

30001000532081

RB AAA

 

